\documentclass[dvipdfm,12pt]{beamer}
\usepackage{atbegshi}
\AtBeginShipoutFirst{\special{pdf:tounicode}}
% \AtBeginShipoutFirst{\special{pdf:tounicode EUCC-UCS2}}
\usepackage{minijs}
% \usepackage{otf}
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}
\usetheme{AnnArbor}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{tocdepth}{1}
\usepackage{bm}
\usepackage{arydshln}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{etex}
\usepackage[all]{xy}

\title{移動速度の違いを考慮した \\ 避難用道路の流入制御}
\author{B0TB1156 瀧澤大地}
\institute{東北大学 工学部 機械知能航空工学科 中田・長江研究室}
\date{平成27年2月16日}

\begin{document}
\begin{frame}\frametitle{}
  \centering
  平成26年度卒業論文発表会
  \titlepage
\end{frame}

\section*{目次}
\begin{frame}\frametitle{}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{背景}
\subsection{背景}
\begin{frame}\frametitle{背景}

近年,避難の重要性について考える機会が増えている.

しかし効率的な避難はどのようにすれば実施できるかはあまりわかっていない．

\vspace{1zw}

避難を行うとき,特定の通路に避難者が集中する.この集中により通路への流入が妨げられ
る場合がある.これにより避難にかかる時間が大きく増えてしまう.

このような避難にかかる時間の増大を防ぐには,通路に対する流入制御を適切に行う必要
がある.

\end{frame}

\subsection{先行研究について}
\begin{frame}\frametitle{例:建物からの避難}
\begin{columns}
\begin{column}{0.35\linewidth}
\begin{table}\centering
\begin{tabular}{@{\vrule width 1.8pt\ }cc:c@{\ \vrule width 1.8pt}} 
\noalign{\hrule height 1.8pt}
 & & \\
\raisebox{.5\normalbaselineskip}[0pt][0pt]{\textcolor{red}{Fire}} &
\raisebox{.5\normalbaselineskip}[0pt][0pt]{P} &
\raisebox{.5\normalbaselineskip}[0pt][0pt]{3F} \\ \hline
 & & \\
 & & \\
 & & \raisebox{1.0\normalbaselineskip}[0pt][0pt]{階段(c)} \\ \noalign{\hrule height 1.4pt}
\multicolumn{2}{@{\vrule width 1.8pt\ }c:}{} &  \\
\multicolumn{2}{@{\vrule width 1.8pt\ }c:}{\raisebox{.5\normalbaselineskip}[0pt][0pt]{P}} &
\raisebox{.5\normalbaselineskip}[0pt][0pt]{2F}  \\ \hline
 & & \\
 & & \\
 & & \raisebox{1.0\normalbaselineskip}[0pt][0pt]{階段(2c)} \\ \noalign{\hrule height 1.4pt}
\multicolumn{3}{@{\vrule width 1.8pt\ }c@{\ \vrule width 1.8pt}}{} \\
\multicolumn{3}{@{\vrule width 1.8pt\ }c@{\ \vrule width 1.8pt}}{\raisebox{.5\normalbaselineskip}[0pt][0pt]{1F=安全圏}} \\ 
\noalign{\hrule height 1.8pt}
\end{tabular}
\end{table}
\end{column}
\begin{column}{0.65\linewidth}

\fbox{2Fから避難を開始する}

\begin{enumerate}
\item 2Fの避難を始める
\item 2Fの避難が完了後,3Fの避難を始める
\item 3Fの避難が完了し,全避難が完了
\end{enumerate}

避難完了までの時間: $T_{past} = \frac{P}{2c} + \frac{P}{c} = \frac{3P}{2c}$

\begin{block}{問題点}
\begin{itemize}
\item 2Fの避難が終わったことを3Fの避難者に伝える必要がある
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{InFO戦略について}

\fbox{3Fからの避難を優先する}
\begin{enumerate}
\item 3Fの避難を始める
\item 3Fの避難者が2Fに到着したら,2Fの避難も開始する
\item 2Fと3Fの避難が完了し,全避難が完了
\end{enumerate}

避難完了までの時間: $T_{InFO} = \frac{P}{c} = \frac{2P}{2c}$

\begin{block}{InFO戦略の利点}
\begin{itemize}
\item 該当区間の上流からの避難者数と下流の容量が分かれば,制御を行える
\item 避難の制御を行う人が担当区間以外に関する制御の必要がない　= 自律分散的な避
  難ができる
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{目的}
\begin{frame}\frametitle{目的}
現実の避難では様々な人が移動するため,様々な移動速度が生じる.

しかしSo and Daganzoのモデルでは複数の移動速度について考えられていない.
\begin{block}{目的}
\textbf{\large 複数の移動速度がある避難での適応性を持つ自律分散的な流入制御とそ
  の条件を提案する}
\end{block}
\end{frame}

\section{移動速度の違いに対応するための方法}
\subsection{移動速度毎の道路分割}
\begin{frame}\frametitle{避難用道路の分割}
通路を移動速度毎に分割する
\begin{itemize}
\item 通路の床を色分けし,その色で移動する人間を指定する
\item 通路をコーンやロープなどで区切る
\end{itemize}

\vspace{2zw}
\begin{block}{道路分割の利点}
\begin{itemize}
\item InFO戦略を使用することができる
\item 避難問題を線形問題で表現できる
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{最適な避難の条件}
\begin{frame}\frametitle{望ましい避難について}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\linewidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{fig3.eps}
\caption{移動速度が複数での避難が完了した人数の推移}
\end{figure}
\end{column}
\begin{column}{0.5\linewidth}

\begin{block}{避難完了までの時間が短い}
避難にかかる時間が短いと危険にさらされる時間を短くできる
\end{block}
\begin{block}{短い時間で避難できた人数が多い}
不測の事態が発生し避難が中断しても,より多くの避難者を避難できる
\end{block}

\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{数値解析}

\subsection{解析内容}
\begin{frame}\frametitle{解析対象}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{figure}
\[
\xymatrix{ P^F_2 = 50 \ar[d]& P^F_1 = 70 \ar[d]& \\
  N_2\ar@{=}[r]^{l_2 = l}_{c_2 = 10}& N_1 \ar@{=}[r]^{l_1 = l}_{c_1 = 20}& \text{exit} \\
  P^S_2 = 50 \ar[u]& P^S_1 = 30 \ar[u] &}
\]
\caption{対象のネットワーク}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{tabbing}
\hspace{0.5\linewidth}\= \kill
$N_i$: 区間$i$の流入点 \> \\
$l_i$: 区間$i$の距離 \> $c_i$: 区間$i$の容量 \\
$P^F_i$: 区間$i$の避難者$F$の人数 \> \\
$P^S_i$: 区間$i$の避難者$S$の人数 \> \\
$v^F$: 避難者$F$の移動速度 $= l$ \> \\
$v^S$: 避難者$S$の移動速度 $= \frac{l}{2}$ \> 
\end{tabbing}
\begin{block}{解析内容}
区間$i$の容量に対する避難者$F$に分配する容量の比$c^F_i$を0.1～0.9まで0.1刻みで変化させる
\end{block}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{解析結果}
\begin{columns}
\begin{column}{0.55\textwidth}
\begin{figure}[h]
\scalebox{0.3}[0.4]{\includegraphics{fig4.eps}}
\caption{区間の容量比と効用の関係}
\end{figure}
\end{column}

\begin{column}{0.45\textwidth}

以下のように各区間の容量を避難者$F$に割り当てると最適な避難となった.

\begin{equation}
c^F_2 = \frac{P^F_2}{P^F_2 + P^S_2} = \frac{50}{100} = 0.5 \nonumber 
\end{equation}
\begin{eqnarray}
c^F_1 &=& \frac{P^F_2 + P^F_1}{P^F_2 +P^F_1+P^S_2 + P^S_1} \nonumber \\
&=& \frac{120}{200} = 0.6 \nonumber
\end{eqnarray}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{解析に対する考察}
\begin{frame}\frametitle{考察}

同様の解析を避難者の人数を変更し行った結果,道路分割を以下の比で行った避難は最適
となる.

\begin{equation}
c^F_i = \frac{\sum^{N}_{k=i}P^F_k}{\sum^{N}_{k=i}(P^F_k + P^S_k)} 
\end{equation}

\vspace{2zw}

避難者の合計に関する情報は,事前に集めることができる.

よって通路の分割をした避難ではInFO戦略を使った最適かつ自律分散的な避難を行うことができる.

\end{frame}

\section{まとめ}
\begin{frame}\frametitle{まとめ}
\begin{itemize}
\item 道路を移動速度毎に分割すれば,InFO戦略を使った最適な避難を実行することができる
\item 道路を移動速度毎に分割する場合,道路へ流入する区間から最も上流の区間からの
  避難者を移動速度毎に合計し,その合計した避難者の人数比でその区間を分割すれば最
  適な避難を実行することができる
\item 複数の移動速度を扱う避難でも,最も上流の区間から流入を行う区間までの避難者の
  合計に対する避難者$F$の比と区間の容量,上流からの避難者数を把握できれば,InFO戦
  略を使った最適かつ自律分散的な避難を実行することができる
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}